\paragraph{\textit{Gesammelte Reden und Schriften} (GRS)}

Edited by Eduard Bernstein and published from 1919 to 1921. Links to the volumes on the Internet Archive are as follows:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Vol. I.} \textit{Der italienische Krieg. Franz von Sickingen.} \href{https://archive.org/details/gesammelteredenu01lassuoft/}{Internet Archive}
    \item \textbf{Vol. II.} \textit{Die Verfassungsreden. Das Arbeiterprogramm und die anschliessenden Verteildigungsreden.} \href{https://archive.org/details/gesammelteredenu02lassuoft/}{Internet Archive}
    \item \textbf{Vol. III.} \textit{Die Agitation für den allgemeinen deutschen Arbeiterverein; Das Jahr 1863, Polemik.} \href{https://archive.org/details/gesammelteredenu03lassuoft/}{Internet Archive}
    \item \textbf{Vol. IV.} \textit{Die Agitation für den allgemeinen deutschen Arbeiter-Verein; Das Jahr 1864, Aktenstücke.} \href{https://archive.org/details/gesammelteredenu04lassuoft/}{Internet Archive}
    \item \textbf{Vol. V.} \textit{Lassalles ökonomisches Hauptwerk.} \href{https://archive.org/details/gesammelteredenu05lassuoft/}{Internet Archive}
    \item \textbf{Vol. VI.} \textit{Philosophisch-literarische Streifzüge.} \href{https://archive.org/details/gesammelteredenu06lassuoft/}{Internet Archive}
    \item \textbf{Vols. VII--VIII.} \textit{Die Philosophie Herakleitos des Dunklen von Ephesos.} 2 v. Internet Archive: \href{https://archive.org/details/gesammelteredenu07lassuoft/}{Vol. VII}, \href{https://archive.org/details/gesammelteredenu08lassuoft/}{Vol. VIII}
    \item \textbf{Vols. IX--XII.} \textit{Das System der erworbenen Rechte.} 4 v. Internet Archive: \href{https://archive.org/details/gesammelteredenu09lassuoft/}{Vol. IX}, \href{https://archive.org/details/gesammelteredenu10lassuoft/}{Vol. X}, \href{https://archive.org/details/gesammelteredenu11lassuoft/}{Vol. XI}, \href{https://archive.org/details/gesammelteredenu12lassuoft/}{Vol. XII}
\end{itemize}

\paragraph{\textit{Nachgelassene Briefe und Schriften} (NBS)}

Edited by Gustav Mayer and published between 1921 and 1925. Links to the volumes on the Internet Archive are as follows:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Vol. I.} \textit{Briefe von und an Lassalle bis 1848.} 1921, X-357 S. \href{https://archive.org/details/nachgelassenebri01lassuoft/}{Internet Archive}
    \item \textbf{Vol. II.} \textit{Lassalles Briefwechsel von der Revolution 1848 bis zum Beginn seiner Arbeiteragitation.} 1923, VIII-28-302 S. \href{https://archive.org/details/nachgelassenebri02lassuoft/}{Internet Archive}
    \item \textbf{Vol. III.} \textit{Der Briefwechsel zwischen Lassalle und Marx, nebst Briefen von Friedrich Engels und Jenny Marx an Lassalle und von Karl Marx an Gräfin Sophie Hatzfeldt.} 1922, XII-27-[1]-411 S. \href{https://archive.org/details/nachgelassenebri03lassuoft/}{Internet Archive}
    \item \textbf{Vol. IV.} \textit{Lassalles Briefwechsel mit Gräfin Sophie Hatzfeldt.} 1924, XIII-[1]-33-[1]-408 S. \href{https://archive.org/details/nachgelassenebri04lassuoft/}{Internet Archive}
    \item \textbf{Vol. V.} \textit{Lassalles Briefwechsel aus den Jahren seiner Arbeiteragitation 1862-1864.} 1925, X-45-[1]-368 S. \href{https://archive.org/details/nachgelassenebri05lassuoft/}{Internet Archive}
    \item \textbf{Vol. VI.} \textit{Ferdinand Lassalle. Die Schriften des Nachlasses und der Briefwechsel mit Karl Rodbertus.} 1925, IX-[1]-451 S. \href{https://archive.org/details/nachgelassenebri06lassuoft/}{Internet Archive}
\end{itemize}

\paragraph{\textit{Reden und Schriften} (RS, 1893)}

Edited by Eduard Bernstein and published between 1892 and 1893. The three volumes are available via HathiTrust \href{https://catalog.hathitrust.org/Record/008708164}{here}, and links to the individual volumes on the Internet Archive are as follows:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Vol. I.} 1892. \href{https://archive.org/details/redenundschrifte01lassuoft/}{Internet Archive}
    \item \textbf{Vol. II.} 1893. \href{https://archive.org/details/redenundschrifte02lassuoft/}{Internet Archive}
    \item \textbf{Vol. III.} 1893. \href{https://archive.org/details/redenundschrifte03lassuoft/}{Internet Archive}
\end{itemize}
